\chapter{La PI et les droits de propriété}

\section{Droit de propriété et rareté}

Prenons un peu de recul et jetons un coup d'œil sur l'idée du droit de propriété. Les libertariens défendent l'existence de droits de propriété pour les biens tangibles. Pourquoi ? Qu'est-ce qui est intéressant dans les biens tangibles et rend leur appropriation par certains et non d'autres intéressante ? 

Une rapide réflexion nous désigne leur rareté comme responsable de la situation. C'est un fait que des conflits d'exclusivité d'usage existent ou peuvent exister autour des biens tangibles. C'est cette possibilité de conflit autour d'eux qui rend les biens tangibles rares, et incite à vouloir créer des règles pour gérer leur usage. Ainsi, la fonction sociale fondamentale et éthique des droits de propriété est de réguler les conflits que les biens engendrent. Hoppe note à ce propos dans \cite[p. 235]{hoppe1989theory} : 

\begin{quotation}
Ce n'est que parce que la rareté existe qu'il faut formuler des lois morales. Si jamais les biens étaient surabondants, aucun conflit concernant leur usage n'existerait, et aucune action-coordination ne serait nécessaire. C'est pourquoi il suit que toute éthique correctement conçue doit pouvoir être formulée comme une théorie de la propriété, id est comme une théorie de l'assignation de droits de contrôle exclusifs sur des ressources rares. Ce n'est qu'à ce moment qu'il est possible d'éviter des conflits sinon incontournable et sans issue.
\end{quotation}

Parmi ceux qui reconnaissent l'importance de la rareté dans la définition de la propriété, on trouve Plant, Hume, Palmer, Rothbard, et Tucker\footnote{\cite{plant1934economic}, \cite{hume1957inquiry}, \cite{palmer1988intellectual}, \cite{mcelroy2003intellectual}}.

La nature contient des choses qui sont économiquement rares. Mon utilisation de ces choses exclue que les utilisiez en même temps ou après, et vice-versa. La fonction des droits de propriété est donc d'allouer à chacun un droit exclusif d'utilisation de certaines ressources. Pour que cela soit possible, il faut que ces droits soient à la fois visibles et justes. Clairement, afin que les individus puissent éviter d'utiliser les biens des autres, les frontières des biens en question doivent être objectives, id est certifiables par tout un chacun, intersubjectivement. Elles doivent être visibles. En d'autres termes, «les bonnes barrières font les bons voisins». 

Les droits de propriété doivent aussi être raisonnablement justes parce qu'ils ne pourront servir à éviter les conflits s'ils ne sont pas reconnus comme loyaux par ceux qu'ils affectent. Si les droits de propriété sont alloués de manière déloyale ou par la force, ils sont nuls et non avenus, c'est le règne de la force et la disparition du droit. On retourne à l'état de nature. Mais, comme le reconnaissent les libertariens à la suite de Locke, seul le premier occupant ou utilisateur d'un bien peut être son propriétaire naturel. Cette règle de primo-occupation est la seule qui permette une allocation objective, éthique et non-arbitraire des droits de propriété\footnote{Voir \cite{hoppe1989theory}, \cite{hoppe2006economics}, \cite{kinsella1996libertarian}, et \cite{kinsella2007new}}. Le conflit ne peut être évité avec de tels droits de propriété que lorsque des tiers peuvent attester de la présence de frontières et donc éviter de les franchir parce qu'ils reconnaissent que l'allocation est juste et loyale. 

Ce qui est clair, c'est que, une fois vues leur origine, justification et fonction, les droits de propriété ne s'appliquent qu'aux ressources rares. Si nous vivions dans un jardin d'Éden où la terre et les biens seraient infiniment abondants, il n'y aurait aucun besoin d'avoir des règles de propriété. Le concept même de propriété serait vicié, car il n'y aurait aucun conflit. Si vous pouvez recréer immédiatement une tondeuse à gazon lorsque je vous prends la vôtre, je ne vous la «volerais» pas. 

Pour résumer : les droits de propriété doivent être objectivement et clairement délimitables, doivent être attribués selon la règle du primo-occupant, et ne s'appliquent qu'aux ressources rares. Les deux principaux problèmes avec les droits de PI est que les objets visés ne sont pas rares et que les droits ne peuvent pas être facilement attribués par la règle de primo-occupation. 

\section{La rareté des idées}

De même que la tondeuse magique du jardin d'Éden, les idées ne sont pas rares. Si j'invente une technique pour filer le coton, que vous copiez cette technique ne m'empêchera pas de l'utiliser. J'aurai toujours et ma technique et mon coton. Il n'y a là aucune rareté économique et aucun conflit ne peut suivre de la rareté de l'objet. Il n'y a donc aucun besoin d'exclusivité. Cela vaut pour les livres aussi par exemple. Si vous copiez un livre que j'ai écrit, j'ai toujours l'original avec moi, et votre copie de mon organisation des mots n'exclue pas que je continue à la posséder. C'est pourquoi les écrits ou les inventions ne sont pas rares dans le même sens que des hectares de terre ou des voitures. Pour reprendre les mots célèbres de Thomas Jefferson, lui-même inventeur et membre du premier bureau d'enregistrement des États-Unis\footnote{\cite{jefferson1904letter}. Jefferson était partisan d'une approche utilitariste du système de brevet. C'est pourquoi il est resté tout sa vie sceptique à son propos. Voir \cite{walterscheid2000thomas}} :

\begin{quotation}
Celui à qui je donne une idée s'instruit sans nuire à mon instruction, comme celui qui allume une lampe m'éclaire sans en être moins éclairé. 
\end{quotation}

Puisque l'utilisation des idées des autres ne nous en prive pas, il n'y a aucun conflit d'usage possible, et aucun intérêt à mettre en place des droits de propriété. Même Rand reconnaît que «les objets intellectuels ne peuvent pas être consommés»\footnote{Rand, Patents and Copyrights, p. 131. Mises reconnaît dans \cite[p. 661]{von1949human} : \begin{quotation}A thing rendering such unlimited services is, for instance, the knowledge of the causal relation implied. The formula, the recipe that teaches us how to prepare coffee, provided it is known, renders unlimited services. It does not lose anything from its capacity to produce however often it is used; its productive power is inexhaustible; it is therefore not an economic good. Acting man is never faced with a situation in which he must choose between the use-value of a known formula and any other useful thing.\end{quotation}}. 

En reconnaissant un droit de propriété sur des objets idéels, le législateur crée donc une situation de rareté plutôt qu'il ne régule des biens déjà rares. Comme Arnold Plant l'explique\footnote{\cite[p. 36]{plant1934economic}. Voir aussi Mises dans \cite[p. 364]{von1949human} : \begin{quotation}Such recipes are, as a rule, free goods as their ability to produce definite effects is unlimited. They can become economic goods only if they are monopolized and their use is restricted. Any price paid for the services rendered by a recipe is always a monopoly price. It is immaterial whether the restriction of a recipe’s use is made possible by institutional conditions—such as patents and copyright laws—or by the fact that a formula is kept secret and other people fail to guess it.\end{quotation}} : 

\begin{quotation}
Les droits de propriété intellectuelle sont particuliers en ce qu'ils n'apparaissent pas à cause de la rareté des objets qu'ils régulent. Ils ne sont pas une conséquence d'une rareté naturelle. Ils sont la création délibérée du législateur et, tandis qu'en général l'institution de la propriété privée sert à préserver les biens rares pour que nous puissions les «utiliser au mieux», les droits de propriété intellectuelle comme les brevets ou le droit de copie crée une rareté qui serait sinon inexistante.
\end{quotation}

Bouckaert défend aussi que la rareté naturelle est une condition nécessaire pour l'existence de droits de propriété et que les lois sur la PI créent une rareté artificielle et injuste dans \cite[p. 793]{bouckaert1990property}:

\begin{quotation}
La rareté naturelle est la conséquence du rapport entre l'homme et la nature. La rareté est naturelle quand il est possible de la concevoir indépendamment de l'existence d'humains ou d'arrangements institutionnels ou contractuels. La rareté artificielle, au contraire, découle de tels arrangements. La rareté artificielle peut à peine servir de justification pour le cadre législatif qui cause cette même rareté. Un tel argument serait tout à fait circulaire. Au contraire, la rareté artificielle elle-même a besoin d'être justifiée.
\end{quotation}

Selon Bouckaert, pour les objets idéaux, toute protection devrait être garantie par les libertés individuelles, et donc prendre la forme d'un contrat. Les brevets et le droit de copie sont des monopoles injustifiables. C'est pourquoi il n'est pas surprenant que, comme Palmer note, «des privilèges monopolistiques et la censure sont historiquement à la racine du brevet et du droit de copie»\footnote{Il est aussi possible de défendre que la PI doit être défendue pour défendre les biens communs. Sur ce point, voir \cite[p. 284-285]{palmer1988intellectual} : \begin{quotation}the cost of producing any service or good includes not only labor, capital marketing, and other cost components, but also fencing (or exclusion) costs as well. Movie theaters, for example, invest in exclusion devices like ticket windows, walls, and ushers, all designed to exclude non-contributors from enjoyment of service. Alternatively, of course, movie owners could set up projectors and screens in public parks and then attempt to prevent passers-by from watching, or they could ask government to force all non-contributors to wear special glasses which prevent them from enjoying the movie. ’Drive-ins,’ faced with the prospect of free riders peering over the walls, installed—at considerable expense—individual speakers for each car, thus rendering the publicly available visual part of the movie of little interest.... The costs of exclusion are involved in the production of virtually every good imaginable. There is no compelling justification for singling out some goods and insisting that the state underwrite their production costs through some sort of state-sanctioned collective action, simply because of a decision to make the good available on a nonexclusive basis.\end{quotation}}. 

Souvenons-nous que les droits de PI donnent aux détenteurs de formes abstraites des droits de contrôle, id est de propriété, sur les biens tangibles d'autres. Ils servent à redistribuer les régimes de propriété en prenant à ceux qui possèdent des biens tangibles pour donner aux créateurs et inventeurs. Prima facie, les droits de PI sont donc une infraction aux droits de propriété. C'est cette redistribution invasive qui doit être justifiée pour valider les droits de PI. C'est pourquoi les défenses utilitaristes sont impotentes dans ce cas. Et nous allons voir que d'autres défenses naturalistes ne marchent pas non plus. 

\section{La création et la rareté}

Comme nous venons de le voir, certains défenseurs libertariens de la PI comme Rand soutiennent que la création est la source des droits de propriété. Cela rend la nature des droits de propriété assez confuse. Car la règle de primo-occupation est difficile à appliquer dans le cas d'inventions ou de créations intellectuelles. 

La règle générale pour les biens tangibles est que, si le bien n'appartient à personne, le premier à s'en emparer en l'occupant ou l'utilisant le possède\cite[p. 138]{hoppe1989theory}. Cela permet d'établir une règle claire qui ne soit pas biaisée ou arbitraire. Il y a plusieurs manières de s'emparer d'un objet qui n'appartient à personne. Je peux par exemple cueillir une pomme dans une forêt qui n'appartient à personne pour me l'approprier, ou planter une barrière dans un territoire vierge. Certains défendent que la création d'un objet est aussi une forme d'occupation et m'en rend propriétaire\footnote{Comme Palmer dans \cite[p. 838]{palmer1990patents}}. Par exemple, forger une épée ou sculpter une statue m'en rendrait propriétaire. 

Certes parler de création est pertinent tant que la création révèle une primo-occupation ou est en soi un acte de primo-occupation. Cependant, la création n'est pas par elle-même une condition suffisante pour primo-posséder un bien. Il n'est pas possible de créer des objets tangibles sans utiliser d'abord des matières premières, et ces matières premières doivent être rares, et soit je les possède, soit je ne les possède pas. Si je ne les possèdais pas et si elles appartenaient à quelqu'un lorsque j'ai créé le nouvel objet, alors je ne possédais pas ce nouvel objet non plus, et je devrai peut-être même dédommager son propriétaire pour avoir utilisé ses biens. Par exemple, si je forge une épée avec un métal qui ne m'appartient pas, le métal ne m'apppartient pas plus après avoir forgé l'épée qu'avant. Seule la primo-occupation de ce métal est donc un critère valable pour primo-posséder un objet, non sa création. 

Une des raisons qui explique l'accent soit tellement mis sur la création comme source de droit de propriété est sans doute l'emphase mise sur le labeur nécessaire pour primo-occuper un lieu ou un objet. C'est manifeste dans l'argument selon lequel quelqu'un primo-possède un objet lorsqu'il travaille cet objet libre de toute possession parce qu'il possède son propre travail. Cependant, comme le signale avec raison Palmer, «c'est l'occupation, pas le labeur, qui est l'acte par lequel nous primo-possédons des choses externes». S'intéresser à la primo-occupation suffit, nul besoin d'y rajouter le labeur. Sinon les droits de propriété ne régleraient jamais aucun conflit de contrôle des ressources rares. Qui plus est, il est étrange de penser que chacun possède son travail. Le travail est une action, non un objet, et personne ne possède des actions, car celles-ci réfèrent plutôt aux manières de se mouvoir des objets dans ce monde. 

Le problème avec la défense naturaliste de la PI est donc l'argument selon lequel quelqu'un possède quelque chose lorsqu'il l'a créé. Cette argument est douteux car il commence par supposer qu'un objet idéal peut être possédé. Or ce n'est pas le cas. Certes dans le cas de biens créés, la création suppose une occupation préalable, et c'est cette occupation qui donne lieu à des droits de propriété, non pas la création per se. L'idée lockéenne de «mêler» son labeur n'est pertinente que sous cet angle. La propriété n'est pas directement une récompense du labeur.

En se concentrant sur la création et le labeur plutôt que sur la primo-occupation, les défenseurs de la PI finissent par insister à tort sur l'importance de la «récompense» du travail du créateur, de même que la théorie du travail erronée d'Adam Smith a mené à une théorie encore plus erronée de Marx sur l'exploitation\cite[p. 453]{rothbard1995austrian}. Ils utilisent une défense semi-naturaliste, semi-utilitariste de la PI, en la considérant comme un retour sur investissement pour le temps passé à créer. Chez Rand, cela a comme conséquence que les héritiers ne sont pas légitimes pour posséder la PI de leurs ancêtres. 

En plus de cet étrange mélange des types de justification, l'approche naturaliste implique que tout ce qui a de la valeur peut être possédé. Mais comme l'a clairement montré Hoppe, les droits de propriété ne s'attachent pas à la valeur des choses, mais protègent seulement leur intégrité physique\cite[p. 237]{hoppe1989theory}. Qui plus est, de nombreux objets ou services peuvent acquérir de la valeur dès que le gouvernement ou une entreprise en obtiennent le monopole, même si ces objets ou services ne sont pas naturellement rares, comme l'existence de services postaux ou de wagons de première classe par exemple. 

Afin de fonder correctement l'idée de propriété, il faut donc toujours en revenir à l'idée de primo-occupation de biens rares dont l'usage est conflictuel. Cette idée ne permet pas de justifier la PI. 

\section{Deux types de primo-occupation}

Ceci dit, quel est vraiment le problème de la reconnaissance de nouveaux droits de propriété ? Après tout, les nouvelles idées, les créations artistiques et les innovations nous enrichissent collectivement. Quel dommage pourrait suivre de la reconnaissance de nouvelles formes de propriété ? Le problème est que si nous reconnaissons des droits de propriété pour des objets idéels, cela diminue la solidité des droits de propriété dans les biens tangibles. Posséder un brevet signifie contrôler en partie les ressources matérielles, tangibles des autres.

Cela est une attaque directe contre le principe libertarien de primo-occupation. Normalement celui qui s'empare du bien d'un autre après l'étape de primo-occupation du bien est simplement un voleur. Le voleur acquiert de force le bien en déclarant que sa force fait loi. Or bien sûr la force ne fait pas loi et le rôle de la loi est au contraire de régler les conflits sans recourir à la force. L'argument du voleur ne peut donc servir de principe légal. 

Les défenseurs de la PI doivent donc créer une nouvelle règle de primo-occupation qui se rajoute voire remplace la première règle. Ils doivent défendre qu'il existe une seconde manière de s'emparer légalement d'un bien auparavant non possédé. Cette seconde règle prend la forme 

\begin{quotation}
Une personne qui invente une idée utile ou créative qui peut diriger ou guider l'utilisation des propriétés tangibles des autres acquiert par là-même instantanément un droit de contrôle sur toute les propriétés tangibles du monde quand celles-ci sont utilisées selon son idée.
\end{quotation} 

Cette nouvelle technique en trompe l'œil est tellement puissante qu'elle permet au créateur de contrôler l'usage de leurs propres biens par les autres. 

Par exemple, en inventant une nouvelle technique pour creuser un puits, l'inventeur peut empêcher les autres êtres humains de creuser des puits comme lui, même sur leurs propres terrains. Imaginez que nous nous retrouvions à l'âge des cavernes. Un mec un peu futé, appelons Niort-Magnon, décide de construire une cabine en rondin dans un champ ouvert près de ses plantations. C'est une bonne idée, et les autres le remarquent. Bien sûr, ils imitent Niort-Magnon et commencent à construire leurs propres cabanes. Mais, pour les défenseurs de la PI, Niort-Magnon aurait le droit de les empêcher de faire ainsi ou de les taxer pour chaque nouvelle cabane construite. Il est donc clair que Niort-Magnon possède en partie les biens des autres, non pas parce qu'il les a primo-occupés ou achetés normalement, mais simplement parce qu'il a eu une idée. À l'évidence, une telle règle supplante arbitrairement et sans justification la règle habituelle de primo-occupation. 

Ce n'est pas parce qu'une règle est proposée qu'elle est jouable ou juste. Il existe de multiples manières arbitraires d'allouer les droits de propriété. Par exemple, un raciste pourrait vouloir donner à tout blanc qui s'en empare en premier les biens des noirs. Ou on pourrait aussi déclarer que seul le troisième occupant doit devenir le propriétaire légitime. Ou l'État pourrait s'emparer de tous les biens, mêmes ceux déjà honnêtement acquis. Ou le gouvernement pourrait lever des taxes sur les biens déjà possédés par les individus. Voilà autant de règles d'appropriation arbitraires qui entrent en conflit avec la règle de primo-occupation. Aucune d'entre elles ne permet d'établir objectivement des règles claires et loyales qui aboutiraient à un consensus généralisé. Les discussions sur la protection des droits de PI servent uniquement à masquer le fait qu'il s'agit d'altérer la force des droits de propriété naturels. 

